---
title: 从〇是否是自然数说起
lang: zh
date: 2002-09-12
tags:
- commentary
---

许多年来，〇一直不在自然数之列，《现代汉语词典》1957年与1985年版对【自然数】的解释都是“大于〇的整数”。于是，上海市中小学教材改革委员会在组织编写一期课改的《数学》课本时“顺理成章”的把〇排除在“自然数”范畴之外。我们这一届就用了这样的教材。

然而，几年前，中华人民共和国国家标准把〇规定为一个自然数。一场表面上并不可见的混乱开始了。

《数学》在下一次印刷前作了紧急修改，从起始年级开始，〇统统改成了自然数。

社会上的出版物也不得不进行修改，否则将不能上市。

可是，我们这一届却困惑了。如果遇到“0∈N”还是“0∉N”这样的问题，我总是很犹豫。虽然，老师说，高考跟着教材走，应选后者，但是，国家标准怎么能变成一纸空文？

这样的尴尬还不止这些。高考可以跟着教材走，可是竞赛、教辅书籍还是“国标优先”。如果在数学竞赛时做了“0∉N”被判为错而与奖牌失之交臂，那么又该怪谁？

类似的问题还不止这个。化学上表示溶液浓度向来用质量百分比，GB3012却规定该用质量分数的概念；汉语词“标识”（biāozhì）被国家语言文字委员会的《第一批异形词整理表》改为“标志”，可“标识”仍充斥于报刊、电视……

我们的标准修改能否更谨慎一点？我们的标准制定能否更一步到位一些？我们能否更支持标准修改一些？我们的教材能否跟随标准更紧一些？高考跟着教材走并不等于人一辈子工作、科研该按教材而非国标！
